\begin{resumo-aula}{16}{3}{2012}
Continuamos buscando alguma extensão da sigma-álgebra que comporte uma medida de probabilidade para conjuntos interessantes, já que não conseguimos ``ir até as partes'' de \omg.
\end{resumo-aula}

Retomando, definimos \mencao{\Pexterior-mensurabilidade} para conjuntos de \omg.

Seja \famm\ a classe dos conjuntos \Pexterior-mensuráveis.

\begin{lema}
  \famm\ é uma álgebra.
\end{lema}

\begin{prova}
\(\omg\in\famm\), pois \(\medidaexterior{\vzio}=0\), e \(\medidaexterior{\omg\cap E} + \medidaexterior{\compl{\omg}\cap E}=\medidaexterior{E}\), e também é fechado por complementações. Para \(A,B\in\famm,E\in\omg\), 
\begin{eqnarray*}
  \medidaexterior{E}&=& \medidaexterior{B\cap E} + \medidaexterior{\compl{B}\cap E}\\
&=& \underbrace{\medidaexterior{A\cap B\cap E}+\medidaexterior{\compl{A}\cap B\cap E}}_{\medidaexterior{B\cap E}} +\\
&&+
\underbrace{\medidaexterior{A\cap \compl{B}\cap E}+\medidaexterior{\compl{A}\cap\compl{B}\cap E}}_{\medidaexterior{\compl{B}\cap E}}\\
&\geq&\medidaexterior{A\cap B\cap E}+ \\
&&+ \medidaexteriorcol{(\compl{A}\cap B\cap E)\cup(A\cap \compl{B}\cap E)\cup(\compl{A}\cap \compl{B}\cap E)}\\
&=& \medidaexteriorcol{(A\cap B) \cap E}+\medidaexteriorcol{\compl{(A\cap B)}\cap E}.
\end{eqnarray*}

Verifique que isso é suficiente para afirmar que \(A\cap B\in\famm\).\qed
\end{prova}

\begin{observacao}
Verifique: 
\begin{enumerate}[(i)]
\item \famm\ é \sigal\ e \Pexterior-restrita a \famm\ implica ser enumeravelmente aditiva.
\item \(\famf_0\subset \famm\).
\item \(\medidaexterior{A}=\prob{A}\) para todo \(A\in\famf_0\).
\end{enumerate}
\end{observacao}

\begin{teorema}
Uma medida de probabilidade (definida em uma álgebra) possui uma extensão para a \sigal\ gerada.
\end{teorema}

\begin{prova}
Para \(A\subset\omg\), definimos \medidaexterior{A} como antes, onde a sequência \anseq\ são \(\famf_0\)-conjuntos, tais que \(A\subset\bigcup_n\an\). Temos que \(\famf_0\subset\sigmade{\famf_0}=\famf\subset\famm\subset\partes{\omg}=2^\omg\), onde \famm\ é a classe dos conjuntos \Pexterior-mensuráveis.

Sabemos que \(\medidaexterior{\omg}=\prob{\omg}=1\).

\Pexterior, definida nas \partes{\omg}, restrita a \famm\ é enumeravelmente aditiva, isto é, uma medida de probabilidade em \famm. Segue que \Pexterior\ restrita a \famf\ é uma medida de probabilidade em \famf.

Como \(\medidaexterior{A}=\prob{A}\) para \(A\in\famf_0\), a medida \Pexterior\ em \famf\ é a a extensão de \P\ em \(\famf_0\).\qed
\end{prova}

\section{Vamos estudar a \emph{unicidade} da extensão}

\begin{definicao}
Uma classe \famq\ de subconjuntos de \omg\ é um \defi{\pisistema} se for fechado por interseções finitas, isto é, se \(A,B\in\famq\implies A\cap B\in\famq\).
\end{definicao}

\begin{definicao}
Uma classe \faml\ de subconjuntos de \omg\ é um \defi{\lambdasistema} se contém \omg, for fechado por complementação e por uniões disjuntas enumeráveis, isto é
\begin{enumerate}
\item \(\omg\in\faml\),\label{def:lambda-sistema-i}
\item se \(A\in\faml\), então \(\compl{A}\in\faml\), e\label{def:lambda-sistema-ii}
\item \(\anseq\in\faml\), disjuntos, então \(\uniaoinfinita{n}{\an}\in\faml\).
\end{enumerate}
\end{definicao}

\begin{observacao}
Uma \sigal\ é um \lambdasistema. A recíproca não vale! Tome \(\omg=\{1,2,3,4\}\) e
\[
\faml=\bigl\{\vzio,\omg,\{1,2\}, \{1,3\}, \{1,4\}, \{2,3\}, \{2,4\}, \{3,4\}\bigr\}
\]
é \lambdasistema. Mas não é \sigal!
\end{observacao}

\begin{lema}
Uma classe em \omg\ que é \pisistema\ e \lambdasistema\ é uma \sigal.
\end{lema}

\begin{prova}
A classe é uma \mencao{álgebra} pois é \pisistema\ e valem \ref{def:lambda-sistema-i} e \ref{def:lambda-sistema-ii} do \lambdasistema.\qed
\end{prova}

Se \anseq\ pertence à classe, então \(B_n=\an\cap\compl{A_1}\cap\cdots\cap\compl{A_{n-1}}\), pertence à classe. Como \(\bigcup_n\an=\bigcup_n B_n\), temos que a classe é \sigal.


\begin{lema}
(Dynkin) Se \famq\ é um \pisistema\ e \faml\ é um \lambdasistema, então \(\famq\subset\faml\) implica que \(\sigmade{\famq}\subset\faml\).
\end{lema}

A prova é um exercício.

Como uma álgebra é um \pisistema, a \emph{unicidade} da extensão segue do teorema a seguir.

\begin{teorema}
Suponha \(\P_1\) e \(\P_2\) medidas de probabilidade em \sigmade{\famq}, com \famq\ um \pisistema. Se \(\P_1\) e \(\P_2\) \emph{coincidem} em \famq, então coincidem em \sigmade{\famq}.
\end{teorema}

\begin{prova}
Seja \faml\ a classe de conjuntos \(A\in\sigmade\famq\), tais que \(\P_1(A) = \P_2(A)\).

Observe que \(\omg\in\faml\).

Se \(A\in\faml\), então \(\P_1(\compl{A})=1-\P_1(A)=1-\P_2(A) = \P_2(\compl{A})\).
Se \(\anseq\in\faml\) e são disjuntos, então \(\P_1\left(\bigcup_n\an\right)=\sum_n\P_1(\an)=\sum_n\P_2(\an)=\prob{\bigcup_n\an}\), e portanto \(\bigcup_n\an\in\faml\). Isto é, \faml\ é um \lambdasistema!

Como \(\famq\subset\faml\) (por hipótese), com \famq\ um \pisistema, o lema de Dynkin implica que \(\sigmade{\famq}\subset\faml\). O resultado segue.\qed
\end{prova}

(Qualquer extensão tem as mesmas medidas.)

\begin{definicao}
Se \(\prob{A}>0\), a probabilidade \defi{condicional} de \(B\) dado \(A\) é dada por
\[
\prob{B/A}\deq \frac{\prob{A\cap B}}{\prob{A}}.
\]
(Note que abusamos usando \P, falta mostrar que essa função é uma medida de probabilidade.)
\end{definicao}

\begin{definicao}
  \anseq\ é uma \defi{partição} de \omg se \(\bigcup_n\an=\omg\) e \(A_i\cap A_j\) para todo \(i\neq j\).
\end{definicao}

\begin{observacao}
  Se \anseq\ é uma partição de \omg, então \(\prob{B}=\sum_n \prob{\an}\prob{B/\an}\), para conjuntos com \(\prob{\an}<0\).
\end{observacao}

